\documentclass[11pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{lmodern,ae,aecompl,fullpage,icomma,multirow,tabularx,array,graphicx,amsmath,tikz,subfig,enumitem}
\usepackage[top=1.5cm, bottom=1.5cm, right=2cm, left=2cm]{geometry}
\frenchspacing
\brokenpenalty=1000
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000
% Alter some LaTeX defaults for better treatment of figures:
% General parameters, for ALL pages:
\renewcommand{\topfraction}{0.9}	% max fraction of floats at top
\renewcommand{\bottomfraction}{0.8}	% max fraction of floats at bottom
% Parameters for TEXT pages (not float pages):
\setcounter{topnumber}{2}
\setcounter{bottomnumber}{2}
\setcounter{totalnumber}{4}  % 2 may work better
\setcounter{dbltopnumber}{2} % for 2-column pages
\renewcommand{\dbltopfraction}{0.9}	% fit big float above 2-col. text
\renewcommand{\textfraction}{0.07}	% allow minimal text w. figs
% Parameters for FLOAT pages (not text pages):
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.7}	% require fuller float pages
% N.B.: floatpagefraction MUST be less than topfraction !!
\renewcommand{\dblfloatpagefraction}{0.7} % require fuller float page

\usepackage{listings}
    \usepackage{color}

    \definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
    \definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
    \definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

    \lstset{frame=tb,
      language=[Sharp]C,
      aboveskip=10mm,
      belowskip=3mm,
      showstringspaces=false,
      columns=flexible,
      basicstyle={\small\ttfamily},
      numbers=none,
      numberstyle=\tiny\color{gray},
      keywordstyle=\color{blue},
      commentstyle=\color{dkgreen},
      stringstyle=\color{mauve},
      breakatwhitespace=true
      tabsize=3
    }
    
\begin{document}
\author{
	Mariusz Galler \\ 
	Stanisław Karlik \\
	Radosław Szalski \\\\
	Politechnika Poznańska \\
	Wydział Elektryczny \\
	Informatyka, sem. V, I22 \\\\
	Grupa 16 \\
}
\title{Program i~baza danych do obsługi apteki \\
Dokumentacja projektu z~przedmiotu ,,Bazy Danych''}
\date{Poznań, 29.12.2012}
\maketitle

\section{Dokumentacja aplikacji}

\subsection{Założenia}

Głównym celem programu jest usprawnienie pracy dowolnej apteki.

System przystosowany jest do wdrożenia w dowolnym momencie istnienia apteki. Jego główne możliwości to zarządzanie stanem magazynu, przyjmowanie dostaw leków, dokonywanie sprzedaży, w tym dodawanie recept i nowych klientów powiązanych z receptami. Dodatkowymi funkcjami są: przeglądanie dodatkowego opisu leków (z poziomu widoku magazynu, można go aktualizować) i przeglądanie historii zawierającej informacje i statystyki naszej sprzedaży.

W systemie wyróżniamy dwie główne role: kierownika apteki i zwykłego pracownika (farmaceutę). Kierownik apteki ma więcej możliwości, może np. dodawać nowych farmaceutów, przyjmować dostawy leków i przeglądać wszystkie sprzedaże. Zwykli farmaceuci mają dostęp wyłącznie do swoich sprzedaży.

Loginami wszystkich pracowników są 3 pierwsze litery imienia i nazwiska połączone razem i pisane małymi literami.

W wielu widokach stosujemy tabele umożliwiające wygodne wyświetlanie informacji. Dodatkowo, zawsze dostępna jest funkcjonalność filtrowania pozwalająca szybko zawęzić widoczność wpisów w tabelach do interesujących nas wyników. Na ww. tabelach można dokonywać modyfikacji: usuwać wiersze, dodawać nowe czy edytować ich zawartość. Możliwe jest to jedynie w przypadku gdy mamy odpowiednie uprawnienia. Każda modyfikacja jest weryfikowana zgodnie z ograniczeniami zastosowanymi na poziomie bazy danych i w przypadku niezgodności wyświetlany jest komunikat z błędem.

\subsection{XML}

Projekt będzie wykorzystywał technologię XML do przechowywania i~zarządzania dodatkowymi opisami leków. Opis będzie składał się z ID, nazwy i dodatkowych informacjach o leku. Na tych danych wykonywane będą operacje przeszukiwania, aktualizacji i~transformacji.

Dla wygody, przy dodawaniu nowego opisu, ID oraz nazwa leku będą automatycznie uzupełniane.

\subsubsection{Przykład formatu dodatkowego opisu leku w XML}
\begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<meds>
  <med id="1" name="Ibuprom Max tabletki 12 szt.">
    <desc>Ibuprom Max jest silnym lekiem przeciwbolowym.</desc>
  </med>
  <med>
  	...
  </med>
  ...
</meds>
\end{lstlisting}
\subsection{Funkcje}
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Rejestrowanie sprzedaży, w~przypadku leków na receptę wymagane wprowadzenie recepty do systemu,
		\item wyświetlenie stanu magazynu i~filtrowanie wyników,
		\item przyjęcie dostawy leków,
		\item przeglądanie wszystkich zrealizowanych recept i~leków w magazynie i~sprzedaży,
		\item przeglądanie i edycja dodatkowych opisów leków,
		\item dodawanie użytkowników.
	\end{itemize}

\textsl{Realizacja recepty jest szczególnym przypadkiem sprzedaży leków.}

\begin{figure}[h!]
	\centering
    	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{schemat_menu.png}
    	\caption{Schemat funkcji programu.}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Dokumentacja projektowa}
\subsection{Architektura systemu}
 
\begin{table}[h!]
\noindent\makebox[\textwidth]{%
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}} % Vertical Align all the cells
	\begin{tabularx}{1.2\textwidth}{|c*{4}{|>{\small}X}|X|}
		\hline
		\multirow{4}{*}{Warstwa} & \multicolumn{5}{c|}{Funkcja} \\ 
		\cline{2-6}
		& \centering Sprzedaż & \centering Stan magazynu i~filtrowanie & \centering Przyjęcie dostawy & \centering Przeglądanie sprzedaży, leków i~recept & Zarządzanie użytkownikami \\
		\hline
		\parbox{2cm}{\centering Interfejs \\ użytkownika} & W~nowym oknie aptekarz dodaje odpowiednie leki i~ew. receptę. Po zaakceptowaniu sprzedaży przenoszony jest do ekranu zawierającego spis ostatnich operacji. & Dostępne będą różne widoki filtrujące stan magazynu w~zależności od preferencji użytkownika. & Użytkownik, w~odpowiedniej zakładce ma możliwość dodania nowej dostawy do bazy oraz odnotowania wszystkich związanych z~nią informacji. & Z~kilku kategorii możliwe będzie wybranie jednej i~przejrzenie ostatnich X~transakcji. Po wyborze konkretnej, ukażą się jej szczegóły. & Lista użytkowników z~możliwością edycji i~usuwania poszczególnych użytkowników oraz dodawanie nowych. \\
		\hline
		Aplikacja & Aplikacja informuje aptekarza gdy nie ma odpowiedniego leku lub gdy dodawany lek wymaga recepty. & Kontrolki formularza będą się automatycznie aktualizowały aby przedstawić wybór użytkownika. & Aplikacja automatycznie aktualizuje stan kontrolek po wprowadzeniu nowej dostawy. Wyliczy i~wyświetli także statystyki dostawy. & Aplikacja nie pozwoli na modyfikację danych, jedynie na ich przeglądanie. & Sprawdza poprawność danych i~wyświetla odpowiednie komunikaty. Po każdej akcji aptekarz wraca do ekranu z~listą użytkowników. \\
		\hline
		Baza Danych & Sprawdzana jest dostępność wszystkich wybranych leków i~to czy wymagają recepty.
W odpowiedniej tabeli dodawany jest wiersz. & Wykonywane będą odpowiednie zapytania SELECT z~określonymi warunkami. & Do bazy danej zostaną dodane wszystkie leki z~dostawy z odpowiednimi kluczami obcymi. & Podobnie jak w~przypadku filtrowania stanu magazynu, na bazie danych wykonywane będą odpowiednie operacje SELECT. &  Wprowadza zmiany w~danych XML odpowiednio do tego co było wybrane w~interfejsie użytkownika. \\
		\hline
	 \end{tabularx}}
\end{table}

\section{Schematy bazy danych}

\subsection{Diagram ER}

\begin{figure}[h!]
	\centering
    	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{schemat_er.png}
    	\caption{Schemat ER bazy danych.}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Diagram Relacji}

\begin{figure}[h!]
	\centering
    	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{diagram_relacji}
    	\caption{Schemat Relacji bazy danych.}
\end{figure} 

\section{Opis implementacji wybranych funkcji}

\subsection{ADO.NET}
\subsubsection{zapytania SQL}
Proste zapytanie ADO.NET to SQL, Używane do wylistowania wszystkich sprzedaży kierownikowi apteki. Definicja funkcji $getDataSet$ za podpunktem 4.1.2.
\begin{lstlisting}
this.database.getDataSet("select * from sprzedaz");
\end{lstlisting}
\subsubsection{zapytania SQL z parametrami}
Kolejny przykład zapytania w ADO.NET, używającego tym razem 1 parametru $@LOGIN$, na podstawie którego baza danych zwraca nam informacje dotyczące aktualnie logującego się aptekarza.
\begin{lstlisting}
Dictionary<string, string> parameters = 
	new Dictionary<string, string>();
parameters.Add("LOGIN", textBox_Login.Text.Trim());

DataRow dataFromDB = this.database.getDataSet(
	"select * from farmaceuci where farmaceuci.ID_Farmaceuty
	 LIKE @LOGIN", parameters).Rows[0];
\end{lstlisting}

Funckja przypisująca wartość parametrów do zapytania SQL.
\begin{lstlisting}
public DataTable getDataSet(string selectQuery,
	Dictionary<string, string> parameters = null) 
{
	DataTable table = new DataTable();
	this.dataGridAdapter = new SqlDataAdapter(selectQuery,
		this.connection);

    if (parameters != null) {
    	foreach (String key in parameters.Keys) {
        	this.dataGridAdapter.SelectCommand.Parameters.Add(
        		new SqlParameter(key, parameters[key]));
    	}
    }
    SqlCommandBuilder commandBuilder = 
    	new SqlCommandBuilder(dataGridAdapter);
    this.dataGridAdapter.Fill(table);

	return table;
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{wywołanie procedur pamiętanych}
		\begin{itemize}
			\item z przekazywaniem parametrów,
			\begin{lstlisting}
CREATE PROCEDURE dodaj_klienta
@Nazwisko varchar(30), @Imie varchar(25), @Plec char(1), @Data_ur date,
@Adres varchar(50), @Kod_poczt char(6), @Miejscowosc varchar(30), @PESEL char(11)
AS
BEGIN
...
	BEGIN
		INSERT INTO klienci
		VALUES (@Nazwisko, @Imie, @Plec, @Data_ur,
		@Adres,@Kod_poczt, @Miejscowosc, @PESEL)
	END
END
GO
			\end{lstlisting}
			\begin{lstlisting}
SqlCommand procedure = this.database.getProcedure("dodaj_klienta");

procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@Nazwisko", SqlDbType.NVarChar, 30)).Value =
		this.tbxNewSellClientSurname.Text;
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@Imie", SqlDbType.NVarChar, 25)).Value =
		this.tbxNewSellClientFirstname.Text;
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@Plec", SqlDbType.NChar, 1)).Value =
		(this.lblSexK.Enabled) ? 
			this.lblSexK.Text : this.lblSexM.Text;
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@Data_ur", SqlDbType.Date)).Value =
		this.dtpNewSellClientBornOn.Value.ToShortDateString();
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@Adres", SqlDbType.VarChar, 50)).Value =
		this.tbxNewSellClientAddress.Text;
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@Kod_poczt", SqlDbType.NChar, 6)).Value =
		this.tbxNewSellClientPostal.Text;
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@Miejscowosc", SqlDbType.VarChar, 30)).Value =
		this.tbxNewSellClientCity.Text;
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@PESEL", SqlDbType.NChar, 11)).Value =
		this.tbxNewSellClientPESEL.Text;
procedure.Parameters.Add
	(new SqlParameter("@ReturnedValue", SqlDbType.Int)).Direction =
		ParameterDirection.ReturnValue;

int status = (int)procedure.Parameters["@ReturnedValue"].Value;
\end{lstlisting}
Na przykładzie wywołania powyżej procedury widzimy, sposób przekazywania parametrów do procedury, przy użyciu ADO.NET. Aby wywołać procedurę dodającą klienta do bazy, należy najpierw wprowadzić szereg parametrów takich jak:
	\textsl{imię, nazwisko, płeć, data urodzenia, miejscowość, kod pocztowy, adres} oraz \textsl{pesel}.
			\item z parametrem zwrotnym,
			\begin{lstlisting}
CREATE PROCEDURE wartoscSprzedazy
@id int,
@wartosc money OUTPUT
AS
	SELECT @wartosc = w.Wartosc FROM sprzedaz JOIN
	(SELECT sl.ID_Sprzedazy, SUM(sl.Ilosc*l.Cena) AS Wartosc
	FROM sprzedane_leki sl JOIN leki l
		ON sl.ID_Towaru = l.ID_Towaru
		WHERE ID_Sprzedazy = @id
		GROUP BY ID_Sprzedazy) AS w
    ON w.ID_Sprzedazy = sprzedaz.ID_Sprzedazy
RETURN
GO

			\end{lstlisting}		
			\begin{lstlisting}
SqlCommand procedure = this.database.getProcedure("wartoscSprzedazy");
procedure.UpdatedRowSource = UpdateRowSource.OutputParameters;
SqlParameter id = new SqlParameter("@id", SqlDbType.Int);
SqlParameter value = new SqlParameter("@wartosc", SqlDbType.Money);
value.Direction = ParameterDirection.Output;
procedure.Parameters.Add(value);

id.Value = row.Cells["ID_Sprzedazy"].Value;
procedure.Parameters.Add(id);
procedure.ExecuteNonQuery();
row.Cells["Wartosc"].Value = procedure.Parameters["@wartosc"].Value.ToString();
			\end{lstlisting}	
Przykład ten pokazuje nam zastosowanie parametru zwrotnego w ADO.NET. W naszym przypadku jest nim $@wartosc$. Za jego pomocą procedura przekazuje na zewnątrz wartość leków sprzedanych w ramach 1 sprzedaży.
			
			\item odczytywanie stanu wykonania procedury.
			\begin{lstlisting}
CREATE PROCEDURE dodaj_recepte
@id bigint, @lekarz char(7), @data_wyst date, @PESEL char(11)
AS
BEGIN
DECLARE @r bigint
SELECT @r = (SELECT recepty.ID_Recepty FROM recepty WHERE recepty.ID_Recepty = @id)
	IF @PESEL NOT LIKE ('[0-9][0-9][0-9][0-9][0-9][0-9][0-9][0-9][0-9][0-9][0-9]')
   		RETURN -1
	IF @data_wyst > GETDATE()
		RETURN -1
	IF @id = @r
		RETURN -1
    BEGIN
		INSERT INTO recepty
		VALUES (@id, @PESEL, @lekarz, @data_wyst)
    END
END
GO
			\end{lstlisting}
						\begin{lstlisting}
SqlCommand procedure = this.database.getProcedure("dodaj_recepte");
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@id", SqlDbType.BigInt)).Value =
		Convert.ToUInt64(this.tbxNewSellRecipeId.Text);
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@PESEL", SqlDbType.NChar, 11)).Value =
		this.cbxNewSellRecipePESEL.Text;
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@lekarz", SqlDbType.NChar, 7)).Value =
		this.tbxNewSellRecipeDoc.Text;
procedure.Parameters.Add(
	new SqlParameter("@data_wyst", SqlDbType.Date)).Value =
		this.dtpNewSellRecipeDate.Value.ToShortDateString();

int status = procedure.ExecuteNonQuery();
\end{lstlisting}

W przykładzie tym odczytujemy stan wykonania procedury. W przypadkach, gdy:
		\begin{itemize}
			\item pesel pacjenta jest w niewłaściwym formacie,
			\item data wystawienia recepty jest późniejsza niż dzisiejsza data,
			\item recepta o wprowadzonym id istnieje już w bazie,
			\end{itemize}
zwracany jest kod błędu o wartości '-1', który sygnalizuje, że wykonanie procedury nie powiodło się a co za tym idzie, recepta nie została dodana do bazy.
		\end{itemize}
\subsubsection{aktualizacja – wykorzystanie trigerów}
\begin{lstlisting}
CREATE TRIGGER obsluga_sprzedazy ON sprzedane_leki 
INSTEAD OF INSERT AS 
BEGIN 
	DECLARE @ilosc int 
	DECLARE @iloscD int 
	SELECT @towar = (SELECT ID_Towaru FROM inserted) 
	SELECT @ilosc = (SELECT Ilosc FROM inserted) 
	SELECT @iloscD = (SELECT Ilosc FROM leki WHERE leki.ID_Towaru = @towar) 
	BEGIN 
		IF (@ilosc > @iloscD) 
		BEGIN 
			PRINT 'Zbyt mala ilosc leku w aptece!' 
		END
		ELSE
		BEGIN 
			INSERT INTO sprzedane_leki 
				SELECT ID_Sprzedazy, ID_Towaru, Nr_partii, Ilosc, ID_Recepty 
				FROM inserted UPDATE leki SET Ilosc = (Ilosc - @ilosc) 
				WHERE ID_Towaru = @towar
                   PRINT 'Dodano sprzedaz!' 
                   PRINT 'Pozostala ilosc towaru w magazynie: '
                   + CONVERT(nvarchar(4),(@iloscD - @ilosc)) 
		END 
	END 
END
GO
\end{lstlisting}
Przykład aktualizacji bazy danych za pomocą triggera. W przypadku gdy dodajemy wpis do tabeli $sprzedane\_leki$, autmatycznie ilość dostępnego towaru w tabeli $leki$ , ulega zmniejszeniu o tyle ile udało nam się sprzedać
\\$(UPDATE leki SET Ilosc = (Ilosc - @ilosc))$
\subsection{LINQ to SQL}
	\subsubsection{zapytania SQL}
	
	Przykład prostego zapytania LINQ to SQL, które wyświetla wszystkie sprzedaże danego farmaceuty.
	
	\begin{lstlisting}
var query = this.aptekaDC.sprzedaz.Where(s =>
		s.ID_Farmaceuty.Equals(Account.id));
this.bsHistory.DataSource = query;
	\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{zapytania SQL z parametrami}

	Rozbudowane zapytanie z parametrami, pozwalające filtrować użyty DataGridView na podstawie pól: $Nazwisko$, $Imie$, $Data\_ur$, $Adres$, $Kod\_poczt$, $Miejscowosc$. Wszystkie użyte filtry nakładane są jednocześnie. Na końcu, wyniki sortowane są alfabetycznie wg nazwiska.	
	
	\begin{lstlisting}
	IQueryable<farmaceuci> query = this.aptekaDC.farmaceuci;

            foreach (Control control in tableFiltry.Controls) {
                if (control is TextBox) {
                    if (control.Name.Contains("Nazwisko")) {
                        query = query.Where(
                        	f => f.Nazwisko.Contains(control.Text));
                    }
                    if (control.Name.Contains("Imie")) {
                        query = query.Where(
                        	f => f.Imie.Contains(control.Text));
                    }
                    if (control.Name.Contains("Data_ur")) {
                        query = query.Where(
                        	f => f.Data_ur.ToString().Contains(control.Text));
                    }
                    if (control.Name.Contains("Adres")) {
                        query = query.Where(
                        	f => f.Adres.Contains(control.Text));
                    }
                    if (control.Name.Contains("Kod_poczt")) {
                        query = query.Where(
                        	f => f.Kod_poczt.Contains(control.Text));
                    }
                    if (control.Name.Contains("Miejscowosc")) {
                        query = query.Where(
                        	f => f.Miejscowosc.Contains(control.Text));
                    }
                    if (control.Name.Contains("Telefon")) {
                        query = query.Where(
                        	f => f.Telefon.Contains(control.Text));
                    }
                    if (control.Name.Contains("ID_Farmaceuty")) {
                        query = query.Where(
                        	f => f.ID_Farmaceuty.Contains(control.Text));
                    }
                }
            }
            query = query.OrderBy(c => c.Nazwisko);

            farmaceuciBindingSource.DataSource = query;
\end{lstlisting}

	\subsubsection{wywołanie procedur pamiętanych}
		\begin{itemize}
			\item z przekazywaniem parametrów \\
			
			Procedura, która wyszukuje sprzedaż. Przyjmuje dwa argumenty \textsl{@tryb char(1)} oraz \textsl{@arg varchar(10)}. \textsl{Tryb} jest parametrem, który pozwala wybrać odpowiedni tryb pracy procedury. Przykładowo, wartość \textsl{'F'}(od Farmaceuta) zwraca sprzedaże farmaceuty, którego ID podane jest w parametrze \textsl{@arg}. Procedura przystosowana jest do rozbudowywania.		
			
			\begin{lstlisting}
CREATE PROCEDURE wyszukaj_sprzedaz 
@tryb char(1), @arg varchar(10) 
AS 
BEGIN 
	IF @tryb LIKE 'F' --farmaceuta 
	BEGIN 
		SELECT sprzedaz.Data, leki.Nazwa, sprzedane_leki.Ilosc,
			sprzedane_leki.Nr_partii, sprzedane_leki.ID_Recepty 
		FROM sprzedane_leki 
		JOIN sprzedaz 
			ON sprzedane_leki.ID_Sprzedazy = sprzedaz.ID_Sprzedazy 
		JOIN leki 
			ON leki.ID_Towaru = sprzedane_leki.ID_Towaru
		WHERE sprzedaz.ID_Farmaceuty LIKE ('%' + @arg + '%') 
	END
END
			\end{lstlisting}
			
			\begin{lstlisting}
using (AptekaDataContext db = new AptekaDataContext()) {
	ISingleResult<wyszukaj_sprzedazResult> result =
		db.wyszukaj_sprzedaz('F', Account.id);
	
	this.bsHistory.DataSource = result;
    this.dgvHistory.DataSource = this.bsHistory;
}
			\end{lstlisting}
			
			\item z parametrem zwrotnym \\
			
			Procedura, która zwraca imię farmaceuty, który ma na koncie najwięcej dokonanych sprzedaży.
			
			\begin{lstlisting}
CREATE PROCEDURE farmaceuta_najwiecej_sprzedanych_lekow
@farmaceuta varchar(128) OUTPUT
AS
	select @farmaceuta = f.Imie from farmaceuci as f
	join sprzedaz as s 
		on s.ID_Farmaceuty = f.ID_Farmaceuty
	join sprzedane_leki as sl 
		on sl.ID_Sprzedazy = s.ID_Sprzedazy
	group by f.Imie
	having count(s.ID_Sprzedazy) 
		= (select top 1 count(s1.ID_Sprzedazy) 
			as countsp from farmaceuci as f1
		join sprzedaz as s1 
			on s1.ID_Farmaceuty = f1.ID_Farmaceuty
		join sprzedane_leki as sl1 
			on sl1.ID_Sprzedazy = s1.ID_Sprzedazy
		group by f1.Imie order by countsp desc)

RETURN
GO
			\end{lstlisting}
			
			\begin{lstlisting}
using (AptekaDataContext db = new AptekaDataContext()) {
	string farmaceuta = "";

	int result = 
		db.farmaceuta_najwiecej_sprzedanych_lekow(ref farmaceuta);

	if (result > 0) {
		MessageBox.Show("Blad, nie znaleziono farmaceuty!");
	}
	 MessageBox.Show("Farmaceuta o najwiekszej liczbie sprzedazy to: "
	 + farmaceuta);
}
			\end{lstlisting}
			
			\item odczytywanie stanu wykonania procedury \\
			
			Poniższa procedura porównuje sprzedaż (ilość i łączna kwota) dowolnego farmaceuty z łączną ilością i kwotą sprzedaży w całej aptece.
			
			Jeżeli zadany farmaceuta nie istnieje (nie ma takiego \textsl{id}), to odczytany stan wykonania procedury będzie wynosił $-1$. Jest to interpretowane jako błąd wykonania procedury.
			
			\begin{lstlisting}
CREATE PROCEDURE porownaj_sprzedaz
@id varchar(6)
AS
BEGIN 
	IF EXISTS (select f.ID_Farmaceuty from farmaceuci as
		f where f.ID_Farmaceuty = @id)
		SELECT COUNT(s.ID_Sprzedazy) as ilosc_sprzedazy,
		  (select COUNT(s2.ID_Sprzedazy) from sprzedaz as s2
					join sprzedane_leki as sl2 
						on s2.ID_Sprzedazy = sl2.ID_Sprzedazy
					join leki as l2 
						on sl2.ID_Towaru = l2.ID_Towaru
			) as cala_ilosc_sprzedazy,
			 SUM(l.Cena) as suma_sprzedazy, 
			 (select SUM(l3.Cena) from sprzedaz as s3
					join sprzedane_leki as sl3 
						on s3.ID_Sprzedazy = sl3.ID_Sprzedazy
					join leki as l3 on
						sl3.ID_Towaru = l3.ID_Towaru
			) as cala_suma_sprzedazy FROM sprzedaz as s
		JOIN farmaceuci as f on
			f.ID_Farmaceuty = s.ID_Farmaceuty
		JOIN sprzedane_leki as sl on
			s.ID_Sprzedazy = sl.ID_Sprzedazy
		JOIN leki as l on
			l.ID_Towaru = sl.ID_Towaru
		WHERE f.ID_Farmaceuty = @id
	ELSE
		RETURN -1
END
			\end{lstlisting}
			
			\begin{lstlisting}
using (AptekaDataContext db = new AptekaDataContext()) {
	ISingleResult<porownaj_sprzedazResult> result =
	 			db.porownaj_sprzedaz(txtHistoryCompareId.Text);

	if (result.ReturnValue.ToString() == "-1") {
    	MessageBox.Show(string.Format(
    	"Farmaceuta o ID \"{0}\" nie istnieje! Nie moge wyswietlic
    	statystyk.", txtHistoryCompareId.Text));
	} else {
		this.bsHistory.DataSource = result;
		this.dgvHistory.DataSource = this.bsHistory;
	}
}
			\end{lstlisting}
		\end{itemize}
	\subsubsection{aktualizacja}
	
	Fragment kodu pozwalający aktualizować cenę aktualnie wybranego leku.
	
	Jest to część większego zapytania w LINQ i samo dokonanie zmian (\textsl{submit\_changes)}) wykonywane jest później (w transakcji LINQ znajdującej się poniżej). 
	
	\begin{lstlisting}
leki lek = (leki)lekiBindingSource.Current;
lek.Cena = decimal.Parse(TBox_nowa_cena.Text);
	\end{lstlisting}
\subsection{LINQ To XML}
\subsubsection{wczytywanie pliku XML}
\begin{lstlisting}
this.docPath = @"../../../database/additional-xml/additional-med-info.xml";
this.doc = XDocument.Load(this.docPath);
\end{lstlisting}
            
\subsubsection{przetwarzanie danych XML i tworzenie dokumentu wynikowego}

Opisy leków identyfikowane są po atrybucie \textsl{id}. Wyrażenie \textsl{if (medDesc.Count() == 0)} sprawdza czy znaleziono opis w pliku XML. Jeżeli tak, będzie on wyświetlony i gotowy do edycji. Zapisanie będzie polegało wtedy na prostej aktualizacji pliku XML. Jeżeli danego opisu nie ma, mamy możliwość jego uzupełnienia. ID oraz nazwa leku są automatycznie wypełniane. Zapisanie tych danych spowoduje utworzenie nowego elementu w pliku XML.

\begin{lstlisting}
var medDesc = from d in this.doc.Descendants("med")
                          where d.Attribute("id").Value == this.medID.ToString()
                          select d;

            txtMedDetailsID.Text = 
            	this.medID.ToString();

            if (medDesc.Count() == 0) {
                this.isNewDescription = true;
                txtMedDetailsName.Text = this.datagridMedName;
            } else {
                this.medDesc = medDesc;
                this.isNewDescription = false;
                txtMedDetailsName.Text = 
                	(string) medDesc.ElementAt(0).Attribute("name").Value;

                if (String.IsNullOrEmpty(txtMedDetailsName.Text)) {
                    txtMedDetailsName.Text = 
                    	this.datagridMedName;
                }
                rtxtMedDetailsDescription.Text = 
                	(string) medDesc.ElementAt(0).Element("desc").Value;
            }
\end{lstlisting}

	\subsubsection{modyfikacja danych XML (w pliku lub w tabeli w kolumnie typu XML)}

	Zależnie od tego czy aktualizujemy, czy tworzymy nowy element, dane są odpowiednio zapisywane.	
	
	\begin{lstlisting}
if (this.isNewDescription) {
	this.doc.Element("meds").Add(new XElement("med",
		new XAttribute("id", txtMedDetailsID.Text),
		new XAttribute("name", txtMedDetailsName.Text),
		new XElement("desc", rtxtMedDetailsDescription.Text)
	));
} else {
	this.medDesc.ElementAt(0).Attribute("id").Value =
		txtMedDetailsID.Text;
	this.medDesc.ElementAt(0).Attribute("name").Value =
		txtMedDetailsName.Text;
	this.medDesc.ElementAt(0).Element("desc").Value =
		rtxtMedDetailsDescription.Text;
}
this.doc.Save(this.docPath);
	\end{lstlisting}
\subsection{Obsługa transakcyjności}
	\subsubsection{ADO.NET}
	
			\begin{lstlisting}
SqlTransaction transacion =
	connection.BeginTransaction(IsolationLevel.ReadCommitted);
try
{
	SqlCommand insertSell = 
		this.database.getCommand("dodaj_sprzedaz", transacion);
	insertSell.CommandType = 
		CommandType.StoredProcedure;
	insertSell.Parameters.Add(
		new SqlParameter("@login", SqlDbType.NVarChar, 6)).Value =
			Account.id;
	int id = (int)insertSell.ExecuteScalar();

	SqlCommand insertSellMed = 
		this.database.getCommand(
	"INSERT INTO sprzedane_leki 
	VALUES (@id_sprz, @id_tow, @nr, @ilosc, @id_rec)", transacion);
	
	insertSellMed.Parameters.Add(
		new SqlParameter("@id_sprz", SqlDbType.Int)).Value = id;
	insertSellMed.Parameters.Add(
		new SqlParameter("@id_tow", SqlDbType.Int)).Value =...
	insertSellMed.Parameters.Add(
		new SqlParameter("@nr", SqlDbType.Int)).Value =...
	insertSellMed.Parameters.Add(
		new SqlParameter("@ilosc", SqlDbType.Int)).Value =...
	insertSellMed.Parameters.Add(
		new SqlParameter("@ilosc", SqlDbType.Int)).Value =...
	insertSellMed.Parameters.Add(
		new SqlParameter("@id_rec", SqlDbType.BigInt)).Value = ...
	insertSellMed.ExecuteNonQuery();
			
	transacion.Commit();
	MessageBox.Show("Dodano nowa sprzedaz pomyslnie!");
}
catch (SqlException exc)
{
	MessageBox.Show(exc.Message);
	transacion.Rollback();
}

		\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{LINQ To SQL}
	Tworzenie nowej dostawy:
	W momencie wyboru dostawcy ropoczyna się nowa transakcja. Pierwszą zawartą w niej operacją jest utworzenie nowej dostawy od wybranego dostawcy.
		\begin{lstlisting}
aptekaDC.Connection.Open();
            aptekaDC.Transaction = aptekaDC.Connection.BeginTransaction(System.Data.IsolationLevel.
ReadCommitted);
            dostawcy dostawca = (dostawcy)dostawcyBindingSource.Current;
            nowa_dostawa = new dostawy()
            {
                ID_Dostawcy = dostawca.ID_Dostawcy,
                Data = DateTime.Now
            };
            try
            {
                aptekaDC.dostawy.InsertOnSubmit(nowa_dostawa);
                aptekaDC.SubmitChanges();
            }
            catch
            {
                aptekaDC.Transaction.Rollback();
            }
		\end{lstlisting}
Dopisanie leku do dostawy:
Do nowo utworzonej dostawy dodajemy dowolną liczbę leków, poprzez wybranie leku z listy, wprowadzenie w odpowiednie pola dostarczonej ilości i daty ważności i kliknięciu przycisku dodaj.
		\begin{lstlisting}
int ilosc = int.Parse(TBox_ilosc.Text);
DateTime data = DateTime.Parse(MTBox_data_waznosci.Text);

leki lek = (leki)lekiBindingSource.Current;
dostarczone_leki dl = new dostarczone_leki()
{
    ID_Towaru = lek.ID_Towaru,
    Nr_partii = lek.Nr_partii,
    Ilosc = ilosc,
    Data_waznosci = data

};

try
{
    nowa_dostawa.dostarczone_leki.Add(dl);
    aptekaDC.SubmitChanges();
}
catch
{
    aptekaDC.Transaction.Rollback();
}
		\end{lstlisting}
Zlecenie przeprowadzenia transakcji:
Po zakończeniu wprowadzania danych nakazujemy wykonanie zleconych operacji.
		\begin{lstlisting}
try
{
    aptekaDC.Transaction.Commit();
}
catch
{
    aptekaDC.Transaction.Rollback();
}
		\end{lstlisting}
Anulowanie przeprowadzanej transakcji:
		\begin{lstlisting}
aptekaDC.Transaction.Rollback();
		\end{lstlisting}
\end{document}
